---
id: hello-2020
tags: []
date: 2019-12-31 19:23:48
title: 一篇又长又乏味的年终总结和展望
categories: Misc
---

转眼间到了 2019 年末，还记得去年也写过一篇类似的 [博客](https://wi1dcard.dev/posts/hello-2019/)；计划今年的「年终总结」蛮久了，只是觉得时间还早便一直没有动手，直到今天才恍然 —— 已经是 2019 年最后一天了。

<!--more-->

## 2019 年的目标 —— 半达成

若是概括去年定下的目标：

- 技术方面：继续深入后端领域 —— 达成。
- 额外技能：提升英语水平 —— 半达成，虽然有所提高（至少跟老外发邮件、聊 Slack 不怯场），但还是没有达到「质的飞跃」。
- 生活方面：***，以及锻炼厨艺 —— 达成！
- 其它：身体健康 —— 半达成，腰疼腿麻更严重了...

讲真，作为一个程序员，我强烈建议在代码之外培养起其它的爱好，甚至是技能。当然我并不反对在职业领域深究（相反，下文会提到哪个方面「浪费」了我一整年的技术向业余精力😂），只不过今年对于代码以外的世界有了许多新的认识，它们真的会给我带来 **不一样的** 幸福感和成就感，这是钻研技术所体验不到的。

## 2019 年我干了啥

我用一些脚本把今年所有的 Git Commits 全部导出成 CSV，然后再使用 Office 365 Excel 分析，发现了一些有趣的结果。

### 年度报告（仅作娱乐）

- 2019 年我一共提交了 **1991** 次，其中公司仓库 **1024** 次，个人（包括私有和开源）仓库 **967** 次。
- 在公司仓库的提交中，有 851 次是在工作时间，约占 **83%**；相反，个人仓库有 798 次提交是在下班后或休息日，约占 **83%**，完美的配比。
- 让我没想到的是，一天 24 小时，各个小时我都曾有过提交（仅个人仓库）：
  - 6 月 24 号我似乎睡得很早，最后一次提交在 **21:17**，接着 25 号的第一次提交出现在 **5:23**。
  - 出现在 **凌晨 4 点** 的只有两次提交，来源于 2 月 13 号尝试 Rust 写的一个 Demo 项目，然而后来还是暂停了 Rust 学习计划。
  - 出现在 **凌晨 3 点** 的也只有两次提交，来源于私人备份仓库，看起来似乎我在 6 月 26 号半夜备份了一下电脑。
  - 排除以上结果，我熬夜肝到最晚的一次是 5 月 18 日 **2:44** 改进 [kexue-gateway](https://github.com/wi1dcard/kexue-gateway)。
  - 在 1 ～ 2 点我曾提交过 42 次；科学上网相关 **24** 次，博客 **10** 次，Kubernetes 相关 **7** 次。
  - 晚上效率最高的时间是 21 ～ 22 点，因为 18 点钟总提交 27 次，19 点 60 次，20 点 99 次，21 点 **138** 次，10 点 **148** 次，11 点 70 次，12 点只剩 52 次了。

### 工作时间线

- 1、2 月份我还在与 GitLab CI、Ansible、Cloud-init 奋战，主要精力集中在部署 Prometheus、Grafana 等监控、预警项目上。
- 3 月开始深入学习 Terraform。
- 4 月又折腾监控，顺便深入研究了 Laravel 队列并应用到线上。
- 5 月使用 Golang 开发定时任务失败告警，同时将原本人工维护的 Cronitor 配置迁移到 Terraform，多亏了我司同事开发的 [terraform-provider-cronitor](https://github.com/nauxliu/terraform-provider-cronitor)。
- **转折点**：5 月底终于开始真正接触 Kubernetes！
- 6 月完整地梳理了公司网络拓扑，部署了新的 UniFi 全家桶和一台巨沉的机柜，并搭建了一套备用的网关。
- 6 月底我们又把黑盒探针监控 StatusCake 配置迁移到了 Terraform。
- 7 月大批量迁移 Kubernetes，依稀记得那时候狂删 Cloud-init 机器配置的酸爽。
- 7 月下旬到 8 月上旬，接近一整月的时间我都停留在「被 PHPStan 坑（其实是被遗传代码）」->「从坑里爬出来」->「再踩新坑」的循环中；给几十个私有包加 PHPStan 还要修复报错，真是体力活。
- 8 月剩余的时间直到 10 月底，可谓是小宇宙爆发，利用 Helm 和 Helmfile 部署了不少应用到 Kubernetes，终于称得上入门了；还顺便调研了 Helm Secrets 配合 Sops 的 Git 仓库内密钥管理方案，最终实施上线并且一直用到现在。
- **转折点**：10 月底开始接手 IT 相关工作，不仅需要维护公司员工权限（例如 Azure AD、Office 365、Atlassian 等），还包括处理来自美国办公室的 IT Tickets 以及 Onboarding Request。
- 11 月重新梳理了年久失修的公司 VPN 接入点，其它大部分时间都用在了研究 Salesforce、使用 TypeScript 开发自动化工具，将 DiscoveryData 的 Sales leads 导入到 Salesforce，以供美国 Sales Team 使用。
- 12 月几乎一直在处理各种各样的 IT Tickets，美国那边的招人速度实在太快了。另外，使用 Golang 开发了 PHP-CS-Fixer 规则自动更新机器人，保证数十个扩展包的代码风格一致；以及彻底废弃了不稳定的 StatusCake，转投 Pingdom。

可以看出，整整一年下来接触的跨度非常广，从年初的 Ansible、Terraform 到后来 Kubernetes，再到年末的 IT、Office 365 等，今年实在是学到太多之前没有机会尝试，甚至是完全没有听说过的知识。虽然其中也有疲倦和劳累，但特别感谢 RightCapital，在我司工作真的非常幸福。

仔细想想，我所在的 DevOps Team 更像是基础架构部 —— 平时不仅涉及到前后端、应用部署、网络部署、运维保障、权限管理，还需要跨时区跟 Support Team、Sales Team 沟通，任务艰巨呀😁。

### 个人成长时间线

相比之下，通过个人仓库分析出的时间线就简单多了，同一段时间内我基本都会围绕在同一主题深挖。

- 1、2 月一直在整理和编写博客，包括优化 CI、调整页面布局等。
- 2 月底开始「Laravel 部署课程」系列，可惜不久后便放弃。
- 放弃的原因之一就是 **浪费掉我今年几乎所有业余时间的大坑** —— 科学上网。由于市面上的路由器性能都很差（相信没有厂家生产路由器的时候考虑到这类用途），而那些玩软路由的方案几乎都是靠刷第三方 OpenWrt 等固件，配合第三方插件实现，且不说我曾经玩过的改版梅林稳定性有多差，单凭各种插件良莠不齐的代码质量我就受不了了。另外，遇到问题不方便调试和修复也是我放弃的主要原因。
- 一不做二不休，4 月 8 号，Kexue Gateway 的前身诞生了，就这样开启了漫漫长征路。记得那时候还在用 Nano Pi、树莓派之类的 ARM 产品，性能和兼容性惨不忍睹。
- 5 月 8 号，我决定编排一套适用于任何路由器（在局域网内加入一个不带 DHCP 功能的额外网关），且尽可能规范、原生、可靠的开源解决方案，也就是现在的 Kexue Gateway 项目。此后直到 7 月底，我大部分的时间都铺在了这个项目上，不断地完善和改进。
- 6 月 11 号，没错，我对各路机场也忍无可忍了。因为六月初国内对于这类服务的管制太严格，导致稳定性大不如从前；另外整个圈子是非太多，除了经常有机场跑路之外，讨论和评测的戾气也都很重。实在不想淌这浑水，于是我买了第一台服务器，并开了一个名叫 Kexue Servers 的私有仓库，用来编排自己的服务。当然，我不愿成为自己讨厌的人，所以一律不销售也不分享。
- 8 月份，和工作时间线一致，对 Kubernetes 和 Terraform 的热爱爆发了。我用 Google Cloud Platform 剩余的赠金开了 GKE 集群，顺便购买了几个额外的域名，利用 Terraform 管理解析记录；凡是能迁移的服务，统统、一律搬上 Kubernetes，包括你现在看到的 [博客](https://github.com/wi1dcard/blog)（虽然它现在已经被我临时迁移回虚拟机）、内网穿透 [inlets](https://github.com/inlets/inlets)、Webhook 调试工具 [Webhook.site](https://github.com/wi1dcard/docker-webhook-site)、文件管理器 [KodExplorer](https://github.com/wi1dcard/docker-kod-explorer) 等等；管它有没有用，先部署再说。
- 年底之前一直在研究代理协议，没有接触过 VPN 相关的技术。想着能够比四层更加深入，11 月 10 号，我开始尝试能够承载 IP 协议、甚至二层协议的 VPN。面对 IPSec、WireGuard，那就不得不了解 Linux 路由机制，直到现在，我还一直在学习 Routing Table，BIRD 等相关知识。
- 12 月底，也就是前几天，我又把博客重新整理了一下；简化掉不少无用的动画和样式，让读者和我的专注点更贴近内容。很巧的是，去年的这个时候我也在优化博客。

其实我是个很懒的人，十分庆幸当时忍受不了的时候，选择了自己动手做。我没有 CCIE、JNCIE 之类的证书，完全是野路子出身，但是经过不断的学习和尝试，最终掌握了不少「正规」的网络知识。希望未来自己能够保持这样对未知领域发起挑战的勇气吧。

## 2019 总结

结合工作和个人成长时间线，我基本得出今年的时间分配占比：

*科学上网* 4.5 : *Kubernetes* 2.5 : *IT/英语* 1.5 : *Terraform/Prometheus* 1 : *PHP* 0.5

稍微出乎我的预料，科学上网所占的比例太高了，年初的预期应该是：

*科学上网* 2 : *Kubernetes* 4 : *英语* 2 : *Terraform/Prometheus* 1.5 : *PHP* 0.5

## 2020 展望

根据我自己的职业规划以及实际情况，接下来一年的目标与现有方向类似：

- 保证身体健康。
- 快速将科学上网相关内容收尾，进入维护阶段，不再占用大量时间继续开发（其实 11 月就有这个想法，希望年底能够将这方面完全结束，只可惜距离我理想的水准还差点火候）。
- 深入学习 Kubernetes，包括目前暂时不熟悉的：
  - Taint、Tolerations、Node Affinity、Autoscaler、Resource Request 等特性，
  - HorizontalPodAutoscaler、PodSecurityPolicy、NetworkPolicy、LimitRange 等资源，
  - 以及争取能对 CRI/CSI/CNI、Scheduler 等 Kubernetes 内部原理有一定了解。
- 继续锻炼英语，包括：
  - 尽可能多参与邮件和 Slack 讨论，
  - 坚持用英文编写技术向博文，
  - 以及争取练习几次 italki。
- 深入学习 Prometheus，掌握：
  - PromQL 进阶语法，
  - 通过 Prometheus Operator 和 Custom Metrics 对 Kubernetes 集群监控，
  - 以及提升 Golang 编码水平，争取写一个 Prometheus Exporter 并开源。

理想占比：

*Kubernetes* 4 : *英语* 2 : *Golang* 1.5 : *Prometheus* 1 : *科学上网* 1 : *其它* 0.5

明年的目标相比今年详细了不少，任重而道远呀。

## 最后

其实这篇博文最早的标题是「你好，2020」，在写到这里的时候，我决定改成现在的标题。

实在没想到自己文思泉涌。

新年快乐。

🎉
